<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % commondata SYSTEM "../entities/common.ent" > %commondata;
]>
<sect1 id="live-environment">
<title>L'environnement Live</title>

<section>
<title>L'espace d'échange</title>
<para>FIXME</para>
</section>

<section id="hostname">
<title>Le nom d'hôte</title>
<para>FIXME</para>
</section>

<section id="live-user">
<title>L'utilisateur Live</title>
<para>Utilisateur A FAIRE</para>
<para>Il faut prendre en considération que l'utilisateur live est créé par
&live-initramfs; pendant le démarrage, il n'est pas créé par &live-helper;
pendant la construction de l'image.</para>

 <para>Vous pouvez spécifier des groupes supplémentaires auxquels l'utilisateur
live appartiendra en configurant la valeur
<command>passwd/user-default-groups</command> de debconf. Par exemple, pour
ajouter l'utilisateur live au groupe <command>fuse</command> ajouter ce qui
suit dans un fichier dans le répertoire <filename
class="directory">config/chroot_local-preseed</filename>:</para>

<screen>
 debconf passwd/user-default-groups string audio cdrom dialout floppy video plugdev netdev powerdev fuse
</screen>

 <para>Pour plus d'informations sur la façon de configurer debconf, voir, svp,
<xref linkend="debconf-preseed"/>.</para>

</section>

<section id="language">
<title>Langue</title>
<para>Lorsque le système live démarre, il y a trois processus qui concernent la
langue: la génération des locales, la mise en place de la langue du clavier
pour la console et la mise en place de la langue du clavier pour
l'environnement X. Pour définir la locale qui devrait être configurée,
utiliser le paramètre <command>locale</command> de l'option
<command>--bootappend-live</command> de la commande
<filename>lh_config</filename> de l'assistant, par exemple:

<screen>lh_config --bootappend-live "locale=sv_SE.utf8"</screen>

La configuration du clavier pour la console et pour X dépend du paramètre
<command>keyb</command>de l'option <command>--bootappend-live</command>. Les
options valides pour la langue du clavier pour X peuvent être consultées
dans le fichier <filename>/etc/X11/xkb/base.xml</filename>. Pour trouver une
valeur (les deux caractères) qui correspondent à une langue, essayer de
chercher le nom anglais du pays où la langue est parlée, par exmple:

<screen>$ grep -i sweden -C3 /etc/X11/xkb/base.xml | grep name
	&lt;name&gt;se&lt;name&gt;
</screen>

Pour que les fichiers de locales soient générés en suédois et que le clavier
suédois soit utilisé pour X, utiliser:

<screen>lh_config --bootappend-live "locale=sv_SE.utf8 keyb=se"</screen>

</para>
<para>
Une liste des valeurs valides pour le type de clavier pour la console peut
être obtenue avec la commande suivante:
<screen>for i in `find /usr/share/keymaps/ -iname "*kmap.gz"`; do basename $i | head -c -9; echo; done | sort | less </screen>

Pour avoir un clavier de type suédois dans la console, utiliser:

<screen>lh_config --bootappend-live "locale=sv_SE.utf8 keyb=se-latin1"</screen>

</para>
</section>

<section id="persistence">
<title>Persistance</title>
<para>Le paradigme du live cd, c'est un système préinstallé qui s'éxécute à partir
d'une source en lecture seule, comme un cdrom, les écritures et les
modfications ne survivent pas à un redémarrage du système hôte exécutant le
système live.</para>
<para>Un système Debian Live est une généralisation de ce paradigme et supporte
plus de medias source, et pas seulement les cdroms; malgré tout, dans son
comportement par défaut, il devrait être considéré comme étant en lecture
seule et toutes les modifications faites pendant l'exécution sont perdues
avec un arrêt.</para>

<para>Persistence est un terme commun pour désigner diférents types de solutions
pour sauvagarder, entre les redémarrages, tout ou une partie des
modifications faites au système pendant son exécution; pour comprendre
comment cela peut fonctionner, il faut savoir que même si le système
s'exécute à partir d'un support en lecture seule, les modifications des
fichiers et des répertoires durant l'exécution sont écrites sur un support
accessible en lecture ecriture, habituellement une ram-disk (tmpfs) et les
données d'une ram-disk ne survivent pas à un redémarrage.</para>
<para>Les données stockées sur cette ramdisk devraient être sauvegardées sur un
support accessible en lecture et persistant comme un disque dur, une clef
USB, un partage réseau ou même dans une session sur CD/DVD (re)inscriptible
multi-session. Tous les supports précités sont disponibles pour Debian Live
de différentes façons, toutes, sauf la dernière, requierent un paramètre de
démarrage spécifique: <command>persistent</command>.</para>

<section><title>Persistence complète</title>
<para>La "persistence complète" induit qu' au lieu d'utiliser un tmpfs pour
stocker les modifications pour le support en lecture seule (avec le
copy-on-write, COW system), una partitin est utilisée. Afin de pouvoir
utiliser cette fonction, une partition nommée "live-rw" contenant système de
fichiers propre et accessible en écriture doit être disponible sur le
système au moment du démarrage et le système doit être démarrer avec
l'option de démarrage "persistent"; cette partition peut être une partition
ext2 sur le disque dur ou sur une clef USB créé comme suit:</para>

<screen>
# mkfs.ext2 -L live-rw /dev/sdb1
</screen>

<para>Mais, comme les utilisateurs du système live ne peuvent pas toujours
utiliser une partition sur le disque dur, peut être parce qu'ils n'en ont
pas le droit ou parce qu'ils ne veulent pas repartitionner le disque et en
considérant que la plupart des clefs USB ont des vitesses d'écriture
risibles, la persistence complète peut aussi être utilisé avec seulement des
fichiers images, donc vous pouvez créer un fichier représentant un partition
et mettre ce fichier image même sur une partition NTFS d'un système
d'exploitation étranger avec quelque chose comme:</para>

<screen>
$ dd if=/dev/null of=live-rw bs=1G seek=1	# for a 1GB sized image file
$ /sbin/mkfs.ext2 -F live-rw
</screen>

<para>Après, copier le fichier <command>live-rw</command> sur une partition
accessible en écriture et redémarrer avec l'option de démarrage "persistent"</para>
</section>

<section><title>Montage automatique de Home</title>
<para>Si pendant le démarrage un fichier image de partition (système de fichiers)
ou une partition nommée <command>home-rw</command> est découverte ce système
de fichiers sera directement monté comme <command>/home</command>, et
permettant ainsi la persistence de fichiers qui appartiennent par exemple à
l'utilisateur par défaut. Ceci peut être combiné avec la persistence
complète.</para>
</section>

<section><title>Snapshots</title>
<para>Les Snpashots sont une collection de fichiers et de répertoires qui ne sont
pas montés pendant l'exécution du système mais qui sont copiés depuis un
support persistant vers le système (tmpfs) pendant le démarrage et qui sont
resynchronisés au redémarrage/arrêt du système. Le contenu d'un snapshot
peut se situer sur une partition ou dans un fichier image (comme les types
mentionnés plus haut) nommés <command>live-sn</command>, mais il fait par
défaut une simple archive cpio nommée
<command>live-sn.cpio.gz</command>. Comme précédemment, au démarrage, les
périphériques de stockages connectés au système sont explorés à la recherche
d'une partition ou d'un fichier de ce nom là.Une coupure d'alimentation
pendant l'exécution peut conduire à une perte de données à moins que la
commande <command>live-snapshot --refresh</command>puisse être appelée pour
synchroniser les changements importants.Ce type de persistance, comme il
n'écrit pas continuellement sur le media persistant est très interessant à
utiliser pour les supports basés sur de la mémoire flash, c'est aussi le
mode de persistance le plus rapide.</para>
<para> Un version /home des snapshots existe aussi et elle est nommée
<command>home-sn.*</command>; elle fonctionne de la même façon que le
snapshot principal mais elle s'applique seulement à /home</para>
<para> Toutes les formes de snapshots ne peuvent pas pour l'instant prendre en
compte la suppression de fichiers alors que la persistence complète et
évidemment le montage automatique du /home le peuvent.</para>
</section>

<section><title>Remastérisation partielle</title>
<para>Les modifications faites pendant l'exécution peuvent être collectées en
utilisant live-snapshot dans un squashfs et ajoutées au cd en remastérisant
l'iso dans le cas de cd-r ou en ajoutant une session à un CD/DVD(rw)
multi-session; live-initramfs monte tout les système de fichiers /live dans
l'ordre ou avec le paramètre de démarrage module.</para>
</section>

</section>

</sect1>
