<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % commondata SYSTEM "../entities/common.ent" > %commondata;
]>
<sect1 id="bugs">
<title>Rapporter les bugs</title>

<para>Debian Live est loin d'être parfait, mais nous désirons en faire un système
aussi proche que possible de la perfection, avec votre aide. N'hésitez pas à
rapporter un bug : deux rapports pour un même bug valent mieux
qu'aucun. Cependant, ce chapitre apporte des recommendations pour bien
remplir ses rapports de bugs.</para>

<para>Pour les impatients :</para>

<itemizedlist>
<listitem>
 <para>
  Efforcez-vous toujours de reproduire le problème <emphasis> avec les plus
récentes versions de &live-helper; et &live-initramfs;</emphasis> avant de
soumettre un rapport de bug.
 </para>
</listitem>
<listitem>
 <para>
  Donnez des informations <emphasis>aussi détaillées que possibles</emphasis>
sur le bug. Ceci comprend (au minimum) les versions de
&live-helper;·et·&live-initramfs; utilisées et la distribution du système
live que vous construisez.
 </para>
</listitem>
</itemizedlist>

<section id="rebuild-from-scratch">
<title>Reconstruction depuis le départ</title>
<para>Afin de s'assurer qu'une mauvaise construction du système n'est pas à
l'origine du bug, merci de reconstruire le système depuis le départ et de
vérifier que le bug est reproductible.</para>
</section>

<section id="up-to-date">
<title>N'utilisez que des paquets à jour</title>
<para>Ce qui signifie que</para>

<para>L'utilisation de paquets obsolètes peut être problématique au moment
d'essayer de reproduire (et, en finalité, résoudre) le bug. Si le paquet
concerné n'est plus disponible chez Debian, merci d'admettre que les
ressources de l'équipe de développement du noyau sont limitées et qu'il y a
peu de chances qu'elle puisse solutionner votre problème.</para>
</section>


<section id="collect-information">
<title>Collecter des informations</title>

<para>Please provide enough information with your report. At a minimum, it should
contain the exact version of live-helper version where the bug is
encountered, and steps to reproduce it. Please use common sense and include
other relevant information if you think that it might help in solving the
problem.</para>

<para>Afin de tirer le meilleur parti de votre rapport de bug, les informations
suivantes sont requises :</para>

<itemizedlist>
 <listitem><para>Architecture du système hôte</para></listitem>
 <listitem><para>Version de &live-helper; installée sur l'hôte</para></listitem>
 <listitem><para>Version de &live-initramfs; installée sur l'hôte</para></listitem>
 <listitem><para>Versions de <filename>debootstrap</filename> et/ou
<filename>cdebootstrap</filename> installées sur l'hôte</para></listitem>
 <listitem><para>Architecture du système live</para></listitem>
 <listitem><para>Distribution du système live</para></listitem>
 <listitem><para>Version du noyau du système live</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
 Il est possible d'enregistrer un fichier de log du processus de construction
grâce à la commande <filename>tee</filename> :
</para>

<screen>
 # lh_build 2>&amp;1 | tee buildlog.txt
</screen>

<para>De plus, pour éliminer d'autres erreurs possibles, il peut être de bon ton
d'envoyer quelquepart (ne *pas* envoyer de pièce jointe à la liste de
diffusion) une copie archivée (tar) de votre répertoire de configuration,
afin que nous puissions essayer de reproduire les erreurs rencontrées.</para>


</section>

<section id="correct-package">
<title>Spécifiez le bon paquet concerné par le bug</title>

<para>Où apparaît le bug?</para>

<para>
<variablelist>

<varlistentry><term>Au moment de la construction pendant le botstrap</term>

<listitem><para>
<para>&live-helper; commence par bootstrapper un système Debian basique avec
<command>debootstrap</command> ou <command>cdebootstrap</command>. Selon
l'outil utilisé et la distribution que l'on bootstrappe, la construction
peut échouer. En cas de problème, vérifiez si l'erreur provient d'un paquet
Debian spécifique (le plus probable), ou de cdebotstrap lui-même.</para>

<para>Dans les deux cas, le bug ne provient pas de Debian Live mais de Debian tout
court, et nous ne pouvons pas le résoudre directement. Merci d'associer ce
bug à <command>debootstrap</command>, <command>cdebootstrap</command> ou au
paquet incriminé.</para>
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Au moment de la construction pendant l'installation des paquets</term>

<listitem><para>&live-helper; installe des paquets supplémentaires des archives
Debian. Selon la distribution utilisée et l'état courant des archives, la
construction peut échouer. En cas de problème, vérifiez si l'erreur peut
être reproduite sur un système normal.</para>

<para>Si c'est le cas, le bug provient de Debian et non de Debian Live. Merci de
l'associer au paquet incriminé. Vous pouvez obtenir plus d'informations en
exécutant <filename>debootstrap</filename> séparément depuis le système live
construit, ou en lançant <filename>lh_bootstrap</filename> avec l'option
<command>--debug</command> </para>

<para>De plus, si vous utilisez un miroir local ou un proxy et qu'un problème
survient, merci d'essayer de reproduire le problème en bootstrappant depuis
un miroir officiel</para>

</listitem>

</varlistentry>

<varlistentry>
 <term>Au moment du démarrage</term>
 <listitem>
  <para>
   Si vous ne parvenez pas à démarrer l'image, merci de le rapporter et de
fournir toutes les informations requises (voir <xref
linkend="collect-information"/>) à la liste de diffusion. N'oubliez pas de
préciser quand/comment l'erreur a eu lieu, dans Qemu, VMWare ou directement
sur une machine. Si vous utilisez un système de virtualisation quel qu'il
soit, merci de faire un test sur une vraie machine avant de rapporter un
bug. Une copie écran de l'erreur peut également s'avérer utile.
  </para>
 </listitem>
</varlistentry> 

<varlistentry><term>Pendant l'exécution</term>

<listitem><para>Si un paquet a été correctement installé mais ne s'exécute pas sur le
système Live, le bug provient probablement de Debian Live. Cependant </para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
</para>

</section>

<section id="research">
<title>Effectuez les recherches suivantes</title>
<para>Avant de rapporter un bug, merci de rechercher sur le web le message
d'erreur obtenu ou une description du problème rencontré. Il est fort peu
probable que votre problème ne concerne que vous, et il est toujours
possible qu'il soit décrit quelquepart, et qu'une solution, un patch ou un
contournement y soient proposés.</para>

<para>Il est conseillé de consulter régulièrement la liste de diffusion, ainsi que
l'accueil du site, qui contiennent les informations les plus à jour. Si de
telles informations existent, merci d'en inclure les références dans votre
rapport de bug.</para>

<para>In addition, you should check the <ulink
url="http://bugs.debian.org/cgi-bin/pkgreport.cgi?src=live-helper">current
bug list for live-helper</ulink> and the <ulink
url="http://bugs.debian.org/cgi-bin/pkgreport.cgi?src=live-initramfs">current
bug list for live-initramfs</ulink> to see whether something similar has
been reported already.</para>
</section>

<section id="where">
<title>Où signaler les bugs</title>

<para>Le projet Debian Live garde trace des bugs grâce au Système de Suivi de Bugs
Debian (Debian·Bug·Tracking·System·- BTS). Pour plus d'informations sur
l'utilisation de ce système, voir <ulink
url="http://bugs.debian.org">http://bugs.debian.org</ulink>. Vous pouvez
également soumettre les bugs à l'aide de la commande
<command>reportbug</command> du paquet du même nom.</para>

<para>En règle générale, soumettez les bugs rencontrés lors de la construction à
<ulink
url="http://bugs.debian.org/cgi-bin/pkgreport.cgi?src=live-helper">live-helper</ulink>,
et ceux rencontrés à l'exécution à <ulink
url="http://bugs.debian.org/cgi-bin/pkgreport.cgi?src=live-initramfs">live-initramfs</ulink>.
En cas de doute sur le paquet concerné, et si vous voulez de l'aide avant de
soumettre un rapport de bug, merci de contacter la liste de diffusion et
nous vous aiderons.</para>

<para>Merci de noter que les bugs rencontrés sur des distributions basées sur
Debian, telles qu'Ubuntu, Knoppix, Xandros... ne <emphasis>doivent
pas</emphasis> être rapportés au BTS, sauf si ces bugs sont reproductibles
sur un système Debian utilisant des paquets officiels.</para>

</section>

</sect1>
