<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % commondata SYSTEM "../../entities/common.ent" > %commondata;
]>
<sect1 id="packages">
<title>Installation personnalisée des paquets</title>

<para>
 Ce chapitre décrit comment personnaliser l'installation des paquets. Cela
implique :
</para>

<orderedlist>
<listitem><para>La sélection de paquets additionnels à installer</para></listitem>
<listitem><para>L'installation de paquets modifiés</para></listitem>
</orderedlist>

<sect2 id="package-sources">
<title>Les sources des paquets</title>
<para>
 FIXME
</para>
</sect2>

<sect2 id="package-installation">
<title>L'installation des paquets</title>
<para>
 Vous pouvez choisir d'utiliser <command>apt</command> ou
<command>aptitude</command> pour installer les paquets. Ce choix est
paramétré par la variable <command>LH_APT</command> dans
<filename>config/chroot</filename>, ou par l'argument
<command>--apt</command> dans <filename>lh_config</filename>:
</para>

<variablelist>

<varlistentry><term><command>apt</command></term>
<listitem>
<para>
 La spécification d'un paquet manquant causera une erreur à l'installation et
risque d'entraîner un comportement non-désiré du système.
</para>
<para>
 C'est le réglage par défaut lors de la création d'images pour Lenny et les
versions suivantes.
</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><command>aptitude</command></term>
<listitem>
<para>
 La spécification d'un paquet manquant ne causera pas d'erreur à
l'installation et risque d'entraîner un comportement non-désiré du système.
</para>
<para>
 C'est le réglage par défaut lors de la création d'images pour Lenny.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</sect2>

<sect2>
<title>Installer des paquets supplémentaires</title>

<para>
 &live-helper; possède un certain nombre de fonctionnalités permettant
d'indiquer si des paquets supplémentaires doivent être installés, incluant :
</para>

<orderedlist>
<listitem><para>La variable <command>LH_PACKAGES</command></para></listitem>
<listitem><para>Les listes de paquets</para></listitem>
<listitem><para>Les paquets locaux (<filename>chroot_local-packages/</filename>)</para></listitem>
<listitem><para>Les tâches</para></listitem>
</orderedlist>

<sect3 id="lh-packages">
<title>La variable <command>LH_PACKAGES</command></title>
<para>
 Pour installer des paquets supplémentaires, il suffit de les ajouter à la
variable <command>LH_PACKAGES</command> dans
<filename>config/chroot</filename>. Par exemple :
</para>

<screen>
LH_PACKAGES="package1 package2 package3 ... "
</screen>

<para>
 Il est également possible de spécifier une valeur initiale sur la ligne de
commande :
</para>

<screen>
$ lh_config --packages "package1 package2 package3"
</screen>

<para>Le comportement de &live-helper; lors de la spécification d'un paquet
inexistant dépend de l'utilitaire APT choisi. Voir <xref
linkend="package-installation"/> pour plus de détails.</para>

<para>
 Si vous désirez spécifier un grand nombre de paquets à installer, ou que
vous désirez plus de flexibilité dans le choix des paquets, vous devriez
sans doutes utiliser les listes de paquets. Voir <xref
linkend="package-lists"/> pour plus d'informations.
</para>
</sect3>

<sect3 id="package-lists">
<title>Les listes de paquets</title>
<para>
 Les listes de paquets représentent un moyen très puissant de choisir les
paquets à installer. Avec &live-helper; sont fournies un grand nombre de
listes de paquets prédéfinies, proposant des sélections de paquets par
défaut pour les environnements de bureau GNOME et KDE, ainsi que pour les
systèmes standards.
</para>

<para>Pour spécifier une liste de paquets, ajoutez le nom de cette liste à la
variable<command>LH_PACKAGES_LISTS</command> dans
<filename>config/chroot</filename>. Par exemple :</para>

<screen>
LH_PACKAGES_LISTS="gnome"
</screen>

<para>Les listes de paquets distribuées avec &live-helper; résident dans le
répertoire <command>/usr/share/live-helper/lists</command>.</para>

<sect4>
<title>Listes de paquets locaux</title>
<para>
 Vous pouvez ajouter des listes de paquets locaux aux listes par défaut en
les insérant dans <command>config/chroot_local-packageslists</command>.
</para>
<para>
 Les listes de paquets présentes dans ce répertoire ont systématiquement
préséance sur celles fournies avec &live-helper; Ceci peut entraîner des
effets non-désirés lorsque..
</para>

</sect4>

<sect4>
<title>Extension d'une liste de paquets grâce aux "includes"</title>
<para>FIXME.</para>

<screen>
#include &lt;gnome&gt;
iceweasel
</screen>

<para>
 Les listes de paquets fournies avec &live-helper; font un usage intensif des
"includes". Elles sont disponibles dans le répertoire
<command>/usr/share/live-helper/lists</command>
</para>
</sect4>

<sect4>
<title>Utilisation de tests dans les listes de paquets</title>
<para>FIXME</para>

<screen>
#if ARCHITECTURE amd64
ia32-libs
#endif
</screen>

<para>ou si la variable <command>LH_ARCHITECTURE</command> est positionnée sur
<command>i386</command> ou <command>amd64</command>:</para>

<screen>
#if ARCHITECTURE i386 amd64
memtest86+
#endif
</screen>

<para>ou si la variable <command>LH_SECTIONS</command> contient soit
<command>contrib</command>, soit <command>non-free</command>:</para>

<screen>
#if SECTIONS contrib non-free
vrms
#endif
</screen>

<para>Un test peut encadrer une directive <command>#include</command> :</para>

<screen>
#if ARCHITECTURE amd64
#include &lt;gnome-full&gt;
#endif
</screen>

<para>
 Toute variable de configuration de &live-helper; qui commence par
<command>LH_</command> peut être testée de cette manière.
</para>
<para>
 L'imbrication de tests n'est pas supportée.
</para>

</sect4>

</sect3>

<sect3 id="tasks">
<title>Les tâches</title>
<para>FIXME</para>
</sect3>

</sect2>

<sect2 id="custom-packages">
<title>Installation de paquets modifiés ou de tierce partie</title>

<para>Bien que cela aille à l'encontre de la philosophie Debian Live, il peut
s'avérer nécessaire de construire un système Live avec des versions
modifiées de paquets présents sur le dépôt Debian, ceci afin de modifier ou
apporter des fonctionnalités supplémentaires, des supports linguistiques, ou
encore pour supprimer des éléments de paquets indésirables. De même, les
paquets de "tierce partie" peuvent servir à ajouter des fonctionnalités "sur
demande" et/ou propriétaires.</para>

<para>Cette section ne fournit pas d'aide sur la construction et la maintenance de
paquets modifiés. L'article de Joachim Breitner <ulink
url="http://www.joachim-breitner.de/blog/archives/282-How-to-fork-privately.html">'How
to fork privately'</ulink> peut cependant vous intéresser. La création de
paquets "sur mesure" est décrite, entre autres, à l'adresse <ulink
url="http://www.debian.org/doc/maint-guide/">Debian New Maintainers'
Guide</ulink>.</para>

<para>Il y a deux manières d'installer des paquets modifiés :</para>
<orderedlist>
<listitem><para><filename>chroot_local-packages</filename></para></listitem>
<listitem><para>Utilisation d'un dépôt APT "custom"</para></listitem>
</orderedlist>

<para>Il est plus simple d'utiliser <filename>chroot_local-packages</filename>
pour une customisation rapide, au prix de certains inconvénients, tandis que
l'utilisation d'un dépôt APT spécifique prend plus de temps à mettre en
place.</para>

<sect3 id="local-packages">
<title>Utilistation de <filename>chroot_local-packages</filename> pour installer
des paquets modifiés</title>
<para>Pour installer un paquet modifié, il suffit de le placer dans le répertoire
<command>config/chroot_local-packages</command>. Les paquets présents dans
ce répertoire seront automatiquement installés à la construction du système
live. Il n'est pas nécessaire de les spécifier ailleurs.</para>

<para>Les paquets <emphasis>doivent</emphasis> être nommés de la façon décrite. Le
plus simple est d'utiliser <command>dpkg-name</command>. À corriger</para>

<para>L'utilisation de <filename>chroot_local-packages</filename> lors de
l'installation de paquets modifiés présente deux inconvénients :</para>
<orderedlist>
<listitem><para>Il n'est pas possible d'utiliser APT de façon sécurisée</para></listitem>
<listitem><para>Il est nécessaire d'installer tous les paquets appropriés dans le répertoire
<command>config/chroot_local-packages</command></para></listitem>
<listitem><para>Ça ne se prête pas à l'enregistrement de configurations Debian Live lors de
contrôles de révisions</para></listitem>
</orderedlist>
</sect3>

<sect3 id="custom-apt-repo">
<title>Utilisation de répertoires APT pour installer des paquets modifiés</title>
<para>
 FIXME
</para>
<para>
 Il faut s'assurer de bien spécifier le paquet ailleurs. Voir (à corriger)
</para>
<para>
 Bien que la création d'un dépôt APT paraisse superflue pour installer des
paquets modifiés, une telle infrastructure peut aisément être réutilisée
afin d'offrir ultérieurement des mises à jour des paquets modifiés.
</para>
</sect3>

<sect3 id="custom-packages-apt">
<title>APT et paquets modifiés</title>
<para>
 &live-helper; fait appel à APT pour installer tous les paquets sur le
système live, et hérite donc des comportements de ce programme. Pour donner
un exemple pertinent, avec une configuration par défaut, si un paquet est
disponible dans deux dépôts différents, APT choisira d'installer le paquet
dont le numéro de version est le plus élevé.
</para>

<para>
 Pour ces raisons, vous pouvez choisir d'incrémenter les numéros de version
dans les fichiers <command>debian/changelog</command> de vos paquets
modifiés afin de vous assurer qu'ils soient installés plutôt que les
versions des dépôts Debian officiels. Vous pouvez également modifier les
préférences de priorité APT du système live. Voir <xref
linkend="apt-preferences"/> pour de plus amples informations
</para>

</sect3>

<sect3 id="apt-preferences">
<title>Modification des préférences APT lors d'une session Live</title>
<para>
 FIXME
</para>
<para>
 Bien que la création d'un dépôt APT paraisse superflue pour installer des
paquets modifiés, une telle infrastructure peut aisément être réutilisée
afin d'offrir ultérieurement des mises à jour des paquets modifiés.
</para>
</sect3>

</sect2>

</sect1>
