<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % commondata SYSTEM "../../entities/common.ent" > %commondata;
]>
<sect1 id="meta">
<title>A propos de ce manuel</title>

<para>Le but principal de ce manuel est de servir de seul point d'entrée pour
toute la documentation relative au projet Debian Live. Il n'inclut pas la
documentation utilisateur final pour utiliser un système Debian Live.</para>

<para>Some of the commands mentioned in the text must be executed with superuser
privileges, either by becoming the root user or by using
<filename>sudo</filename>. To distinguish between commands which may be
executed by an unprivileged user and those requiring superuser privileges,
commands are prepended by <command>$</command> or <command>#</command>
respectively. This symbol is not a part of the command.</para>

<sect2 id="terms">
<title>Définitions</title>

<variablelist>
<varlistentry><term>Système Live</term>
<listitem><para>An operating system that can boot without installation to a hard drive. Live
systems do not alter the local operating system(s) or file(s) already
installed on the computer hard drive, unless instructed to do so. Live
systems are typically booted from media such as CD's or DVD's, some may also
boot with USB sticks or over the network (via netboot images).</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Debian Live</term>
<listitem><para>Le sous projet Debian qui maintient les utilitaires &live-helper; et
&live-initramfs;</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Système Debian Live</term>
<listitem><para>A live system that uses software from the Debian operating system that may
be booted from CD's, DVD's, USB sticks, over the network (via netboot
images), and over the internet (via boot parameter fetch=URL)</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Système de construction / système hôte</term>
<listitem><para>L'environnement utilisé pour crée le système live.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>&live-helper;</term>
<listitem><para>Une collection de scripts utilisés pour construire des systèmes Debian Live
personnalisés.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>&live-initramfs;</term>
<listitem><para>Une collection de scripts utilisés pour démarrer un système
live. &live-initramfs; est un fork de <filename>casper</filename> par
Canonical, Ltd.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><filename>live-package</filename></term>
<listitem><para>The former name of &live-initramfs;.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Installeur Debian / (d-i)</term>
<listitem><para>FIXME</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Codes de triche</term>
<listitem><para>FIXME</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>chroot</term>
<listitem><para>Le programme, chroot(8), permet d'exécuter différentes instances du système
GNU/Linux simultanement sur une seule machine sans redémarrage.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>image binaire</term>
<listitem><para>Sur un système live, l'image binaire fait référence au système de fichiers
binaire ainsi qu'à son extension, comme binary.iso ou binary.img.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Distribution cible</term>
<listitem><para>FIXME</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>lenny/FIXME/sid stable/testing/unstable</term>
<listitem><para>The "stable" distribution contains the latest officially released
distribution of Debian. The "testing" distribution contains packages that
haven't been accepted into a "stable" release yet, but they are in the queue
for that. The main advantage of using this distribution is that it has more
recent versions of software. The "unstable" distribution is where active
development of Debian occurs. Generally, this distribution is run by
developers and those who like to live on the edge.</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

</sect2>

<sect2 id="authors">
<title>Auteurs</title>
<para>Une liste des auteurs (par ordre alphabétique):</para>

<itemizedlist>
 <listitem><para>Ben Armstrong</para></listitem>
 <listitem><para>Brendan Sleight</para></listitem>
 <listitem><para>Chris Lamb</para></listitem>
 <listitem><para>Daniel Baumann</para></listitem>
 <listitem><para>Franklin Piat</para></listitem>
 <listitem><para>Kai Hendry</para></listitem>
 <listitem><para>Marco Amadori</para></listitem>
 <listitem><para>Mathieu Geli</para></listitem>
 <listitem><para>Matthias Kirschner</para></listitem>
 <listitem><para>Richard Nelson</para></listitem>
 <listitem><para>Trent W. Buck</para></listitem>
</itemizedlist>

</sect2>

<sect2 id="contributing">
<title>Contribuer à ce document</title>
<para>Ce manuel a vocation à être un projet communautaire et toutes les
propositions pour son amélioration et toutes les contibutions sont
extrèmement bienvenues. Le moyen privilégié pour soumettre une contribution
est de l'envoyer à la liste de diffusion. Voir svp <xref linkend="contact"/>
pour plus d'informations.</para>

<para>Quand vous soumettez une contribution, identifier clairement.le détenteur du
copyright et inclure le paragraphe de licence. Noter que pour être accepté,
la contribution doit être sous la même licence que le reste du document, a
savoir GPL version 3 ou supérieure.</para>

<para>Les sources de ce manuel sont maintenues via le système de contrôle de
version Git. Vous pouvez obtenir la dernière copie en exécutant:</para>

<screen>$ git clone git://git.debian.org/git/debian-live/live-manual.git</screen>

<para>Avant de soumettre votre contribution, reliser, svp, votre travail. Pour
avoir un aperçu du manuel live, assurez-vous que les paquets suivants sont
installés sur votre système en exécutant:</para>

<screen># apt-get install dblatex docbook-xml docbook-xsl make po4a w3m</screen>

<para>Vous devriez pouvoir construire le manuel depuis le répertoire racine de
votre copie locale du git en exécutant:</para>

<screen>$ make build</screen>

</sect2>

</sect1>
