<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % commondata SYSTEM "../../entities/common.ent" > %commondata;
]>
<sect1 id="about">
<title>À propos du projet Debian Live</title>

<sect2 id="motivation">
<title>Motivation</title>

<sect3>
<title>Le problème des systèmes live actuels</title>

<para>There are already several Debian-based live systems and they are doing a
great job. But, from the Debian perspective, most of them have one or more
of the following disadvantages:</para>

<orderedlist>
<listitem><para>Ce sont des projets officieux, développés en marge de Debian.</para></listitem>
<listitem><para>Ils mélangent plusieurs distributions (par exemple, testing et unstable).</para></listitem>
<listitem><para>Seules les architectures i386 sont supportées.</para></listitem>
<listitem><para>They change package's behavior and/or appearance by stripping them down to
save space.</para></listitem>
<listitem><para>Ils incluent des paquets officieux.</para></listitem>
<listitem><para>They ship custom kernels with additional patches not part of Debian.</para></listitem>
<listitem><para>Ils sont gros et lents du simple fait de leur taille, et donc inadaptés aux
problèmes de récupération du système.</para></listitem>
<listitem><para>Il n'y a pas de choix de support d'installation (CD, DVD, clé USB, boot
réseau...) </para></listitem>
</orderedlist>
</sect3>

<sect3>
<title>Pourquoi créer notre propre système live?</title>

<para>Debian est l'OS universel : Debian se doit de posséder un système live
officiel, afin de représenter le seul, le vrai et l'unique système Debian,
avec ces avantages :</para>

<orderedlist>
<listitem><para>Un sous-projet Debian officiel,</para></listitem>
<listitem><para>qui reflète l'état courant d'une distribution,</para></listitem>
<listitem><para>qui fonctionne sur autant d'architectures que possible</para></listitem>
<listitem><para>qui est constitué uniquement de paquets Debian non-altérés</para></listitem>
<listitem><para>qui ne contient aucun paquet officieux</para></listitem>
<listitem><para>qui utilise une image du noyau inaltérée et sans patches.</para></listitem>
</orderedlist>

</sect3>

</sect2>

<sect2 id="philosophy">
<title>Philosophie</title>

<sect3>
<title>Uniquement des paquets officiels et inchangés</title>
<para>We will only use official packages from the Debian repository, section main
or maybe contrib (the use of contrib is not decided yet). The non-free
section is not part of Debian and therefore not used at all for the live
system.</para>

<para>Aucun paquet ne sera modifié. Si des modifications s'imposent, elles seront
faites en collaboration avec les mainteneurs de paquets Debian.</para>

<para>Exception: temporarily, our own packages like &live-helper; or
&live-initramfs; may be used from our own repository for development reasons
(e.g. to create development snapshots). They will be synced into Debian on a
regular basis.</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Pas de configuration des paquets du système live.</title>
<para>Lors de cette phase, nous ne fournirons ni n'installerons pas de
configuration alternative. Tous les paquets sont utilisés dans leur
configuration d'origine, tels qu'ils le sont après une installation Debian
classique.</para>

<para>Si une modification de la configuration par défaut s'avère nécessaire, elle
sera faite en coordination avec le mainteneur de paquets Debian.</para>

<para>Un système de configuration des paquets basé sur debconf est fourni dans
lh_config (usage : --preseed FICHIER). Il permet une configuration
spécifique des paquets pour être installés par des images live Debian
"custom", mais seules les configurations par défaut seront utilisées dans
les images live officielles. Pour plus d'informations, reportez-vous à <xref
linkend="customization"/>.</para>

<para>Une exception: quelques modifications essentielles sont nécessaires pour
rendre un système live utilisable (par exemple, configurer pam afin qu'il
autorise les mots de passe vides). Ces changements doivent rester aussi
minimes que possible, et devrait être si possible intégrés au dépôt Debian.</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Pas d'installeur dans la version etch.</title>
<para>Tout est dans le titre.</para>
</sect3>
<sect3>
<title>Installation sur le disque dur</title>
<para>Pour l'instant,nous ne fournirons pas d'installeur pour copier le système
live sur une partition de disque dur. Bien que nous nous efforcions de
modifier le moins possible le système live, comparé à une installation
Debian classique, ceux-ci diffèrent en quelques points essentiels (voir
exceptions, guideline 2).</para>

<para> Par conséquent, nous fournirons à la place une copie de l'installeur Debian
(resp.·Debian·Installer,·Graphical·Installer), afin de permettre aux
utilisateurs d'effectuer une installation classique. Et bien sûr,
cdebootstrap et·debootstrap sont présents sur le système.</para>
</sect3>

</sect2>

<sect2 id="contact">
<title>Contact</title>

<variablelist>
 <varlistentry><term>Liste de diffusion</term>
 <listitem><para>Rejoignez la <ulink url="http://lists.debian.org/debian-live/">liste de
diffusion</ulink> du projet, ou écrivez directement à
<email>debian-live@lists.debian.org</email>. Vous pouvez également consulter
les <ulink url="http://lists.debian.org/debian-live/">archives</ulink> </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>IRC</term>
<listitem><para>Des utilisateurs et développeurs sont présents sur le canal <ulink
url="irc://irc.debian.org/#debian-live">#debian-live</ulink>·sur·<ulink
url="http://oftc.net">OFTC</ulink>. Merci d'être patient lorsque vous posez
des questions sur l'IRC. Si aucune réponse ne vous parvient, postez votre
message sur la liste de diffusion.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>BTS</term>
<listitem><para>Le Système de Suivi de Bugs Debian (Debian·Bug·Tracking·System·- BTS)
détaille les bugs rapportés par les utilisateurs et les développeurs. Chaque
bug reçoit un numéro et est répertorié jusqu'à ce qu'il soit marqué comme
résolu. Pour plus d'informations, voir <xref linkend="bugs"/>.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Wiki</term>
<listitem><para>Au-delà de cette documentation, vous pouvez trouver plus d'informations,
discuter des nouvelles technologies et vous documenter sur les systèmes live
Debian sur <ulink url="http://wiki.debian.org/DebianLive">wiki Debian
Live</ulink></para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

</sect2>

</sect1>
